<?xml version="1.0"?>
<book>

<title>10.maja guojīņs</title>
<subtitle>Krājumu sakārtoja ...</subtitle>
<location>Rīga</location>
<publisher>&#37324;&#21152;&#25991;&#33402;&#20986;&#29256;&#31038; - Lǐjiā wényì chūbǎnshè</publisher>
<year>2011</year>

<edition-notice>
Izdošanas datums: 2011.gada 26.decembris

Creative Commons BY-SA 3.0 license. http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/deed.lv
Latvian folk songs. Chords, harmonizations, metadata edited by Katrīna Riekstiņa (jmrmv.lv).
Use and distribute without limitations. If you alter, transform or 
build upon this work, please retain this Creative Commons notice.

ISBN: ... 
</edition-notice> 


<foreword title="Guojīņs pīminūt 1917.goda Rēzeknes kongresu">
"MES, Latgolas latvīši, apsavīnōdami ar Kūrzemes un Vydzemes latvīšim, 
paturēsim sovu pošvaldeibu, pylnu pošnūteikšonas tīseibu volūdas, 
ticeibas, bazneicas, školu un saimisteibas, kai ari zemes vaicōjumā, 
bazneicys dareišonōs pīvīnojūt pi Latgolas ari Kūrzemes un Vydzemes katōļus."\\
//(1917.goda 26.apreļa Rēzeknes kongresa lāmumu 2.pants)//

"LATGOLAI, ka Latvijas īpatnejai sastōvdaļai, pīškirama patstōveiba vītejās
pošvaldeibas, volūdas, školu un bazneicas lītōs."\\
//(1917.goda 30.julija vysu apgobolu pōrstōvu kongresa Reigā lāmumu 3.pants)//

//2012.goda 10.majā Nacionaluos apvīneibys jaunīši Rēzeknē 
organizej guojīni ar lāpom,  pīminūt i atguodojūt viesturiskū dīnu, 
kod beja oficiali sasprīsts par Latgolys apzavīnuošonu ar Vidzemi i Kurzemi. 
Guojīņs suoksīs 21:30 ar runom pi zeimeiguo latgaļu politika, 
bazneickunga i tautyskuos atmūdys ceineituoja Franča Trasuna pīminekļa 
i tuoļuok īs da Latgolys atbreivuošonys pīminekļam "Vīnuoti Latvejai!".
1917.goda 10.majā beidzēs 1.Latgolys latvīšu kongress, kur nūsaceja, 
ka Latgolai vajag atsaškiert nu Vitebskys gubernis i vajag apzavīnuotīs 
ar Vydzemis i Kurzemis latvīšim.
Guojīnā aicynom pīzadaleit vysus, kam duorga latgaliskuo Latgola i latvyskys 
gors Latvejā. Īsokom pajimt leidza karūgus i lāpys. 
Itymā saīšonā pīzadaleis Saeimys Nacionaluos apvīneibys deputate Inese Laizāne, 
i Tīseiguma ministrejis parlamentarais sekretars Jānis Bordāns. 
Seikuoka dazynuošona pi Māra Igavena maris.igavens@gmail.com 29235941.//
</foreword>

<section id="A">
<title>Dzīsmis</title>
<song dir="songs-other" id="PiminBruol"/>
<song dir="songs" id="AugaAugaRu-zhen-a"/>
<song dir="songs" id="MuoteDe-len-uAukle-ja"/>
<song dir="songs" id="TuoliDzeivojMunaMeiluo"/>
<song dir="songs-other" id="DzidTrallojMezs"/>
</section>

</book>