<?xml version="1.0"?>
<book>

<title>Lietuviešu tautasdziesmas</title>
<subtitle></subtitle>
<location>Rīga</location>
<publisher>Apgāds DudajevaGatve.lv</publisher>
<year>2012</year>

<edition-notice>
Izdošanas datums: 2012.gada 20.jūnijs
</edition-notice> 


<foreword>
Šajā krājumā esam apkopojuši dažas dziesmas, kuras folkloras festivālos
("Skamba skamba kankliai" u.c.) piedāvātas kopīgai dziedāšanai. 
Tās ir pierakstītas dažādos Lietuvas novados, saglabājot vietējās izloksnes
īpatnības - dziesmu saturs atbilst raksturīgajām tautas mūzikas tēmām: 
darba dziesmas, jauniešu sadzīve, kāzas, kara dziesmas, u.c. 
Ceram, ka šī nelielā tautasdziesmu atlase veicinās latviešu jaunatnes
interesi par mums tuvi radniecīgās tautas kultūru. 

Lietuvā ir arī tāds tautasdziesmu repertuārs, kuru visvairāk zin un lieto.  
Bet tas ir meklējams nevis folkloras festivālu izdevumos, bet 
izglītojošos avotos (piemēram, "Aušta aušrelė (Lietuvių liaudies dainos)". 
Kaunas, Šviesa, 1989). Šajā repertuārā lietuviešu valoda ir līdzīgāka 
mūsdienu normētajai valodai. Ar šīm dziesmām ceram iepazīstināt lasītāju tuvā nākotnē. 

Lietuvas akadēmiskās iestādes ir veikušas milzīgu darbu folkloras materiālu 
publiskošanā - teicēju materiāli un viss, kas nepieciešams izlokšņu pētniecībai ir 
pasūtāms Internetā. Reizēm ir būtiskāk iemācīties lietot to, kas jau 
ir apkopots un pieejams. Šis krājums drīzāk ir populārs izvilkums, kas nelielā 
šķērsgriezumā dod pirmo ieskatu lietuviešu folklorā. Protams, centīsimies šeit
rodamajām dziesmām pievienot norādes uz akadēmiskajiem avotiem. Pagaidām dziesmām 
esam norādījuši vien teicēju, pierakstītāju un novadu.  
</foreword>

<section id="A">
<title>Tautasdziesmas</title>
<song dir="songs-lt" id="AisimLaukunApsdairyti"/>
<song dir="songs-lt" id="AismaBrolijSienaPjautu"/>
<song dir="songs-lt" id="AnTeveliausDvaro"/>
<song dir="songs-lt" id="AntKalnoKarklaiSiubavo"/>
<song dir="songs-lt" id="ArsketeliGarbuoneli"/>
<song dir="songs-lt" id="AsSiuNakti"/>
<song dir="songs-lt" id="EiSkaudeGraude"/>
<song dir="songs-lt" id="GanaJauGanaUliavocie"/>
<song dir="songs-lt" id="GulBernuzelis"/>
<song dir="songs-lt" id="KoNuliudeBroliuke"/>
<song dir="songs-lt" id="MaciauEsjuojont"/>
<song dir="songs-lt" id="OKanoZaliSodai"/>
<song dir="songs-lt" id="PusuStulpaiStikluLungai"/>
<song dir="songs-lt" id="VeiverseleMazPaukstele"/>
<song dir="songs-lt" id="VuoiMeigaMeiga"/>
<song dir="songs-lt" id="VuoKadAsJuojau"/>
</section>

</book>