<?xml version="1.0"?>
<book>

<title>Ziemassvētku dziesmas</title>
<subtitle>Krājumu sakārtoja Katrīna Riekstiņa</subtitle>
<location>Rīga</location>
<publisher>Apgāds DudajevaGatve.lv</publisher>
<year>2012</year>

<edition-notice>
Izdošanas datums: 2012.gada 7.septembris

Creative Commons BY-SA 3.0 license. http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/deed.lv
Latvian folk songs. Chords, harmonizations, metadata edited by Katrīna Riekstiņa (jmrmv.lv).
Use and distribute without limitations. If you alter, transform or 
build upon this work, please retain this Creative Commons notice.

ISBN: ... 
</edition-notice> 


<foreword>
Ziemassvētki ir tas burvīgais laiks, kad visi kaut ko gaida. 
Suns gaida ziemassvētku kaulu, bērns pirmo sniegpārsliņu uz mēles, 
skolēns ziemas brīvlaiku un strādīgs zemnieks - pavasari ar jaunu saules gaismu, 
kad atkal varēs darīt ierastos darbus. Ziemassvētki jeb Ziemas saulgrieži patiesībā 
ilgst 3 dienas. Tās ir garākās naktis un garākās dienas. 

Ar mierīgu sirdi par labi padarītiem rudens darbiem var doties pelnītā atpūtā. 
Garie, tumšie ziemas vakari senos laikos kaut kā bija jāaizvada, 
tāpēc ziemas periodā sievas un meitas darināja visskaistākās villaines un zeķes. 
Vīri pa to laiku vija virves un  greba karotes. To visu pavadīja tautas dziesmas 
un teiku un pasaku stāstīšana. Tā pamazām pietuvojās Ziemassvētki jeb ziemas saulgrieži. 
Tā kā latvieši Ziemassvētkus saistīja ar gaismas atgriešanos, ražas novākšanas 
visu lielo darbu padarīšanas svētkiem, likumsakarīgi bija tas, ka svētku galds 
lūztin lūza no gardā mielasta. Lai arī šodien mēs šos svētkus saistām 
ar klusuma un miera svētīšanu, senajiem latviešiem tas bija līksmības 
un prieka pilns laiks.

Parasti šiem svētkiem ļaudis jau laikus gatavoja mielastu. 
No raksturīgākajiem ēdieniem var minēt svaigu maizi, zirņus, pupas, 
putraimu desas, sautētus vai svaigus kāpostus, sautētus kāļus un burkānus, 
kā arī ķirbju ēdienus. Īpaši iecienīti bija krāsnī cepti kartupeļi 
un kā karalis galda vidū gulēja cūkas cepetis. Liels gardums bija arī cūkas šņukurs. 
Kā saldo ēdienu pasniedza maizi ar ievārījumu un apaļus raušus, 
kas simbolizēja sauli. Interesanti, ka latvieši šajos svētkos 
bija iecienījuši arī alu, ko gan šodien kaut kā grūti iedomāties 
kā mielasta sastāvdaļu. Tāpat dzēra arī kvasu, pienu un paniņas.

21. gadsimtā viss ir savādāk. Cilvēki savus garos ziemas vakarus pavada 
nevis aužot skaistas villaines, grebjot karotes un stāstot teikas, 
bet gan pie televizora vai datora. Ziemassvētku galds tiek papildināts 
ar rosolu un dažādiem alkoholiskajiem dzērieniem 
un zem ziemassvētku eglītes paliktas daudz, krāsainos papīros saliktas dāvanas. 
Nav nekāda vaina, bet cilvēki aizmirst svētku galvenās idejas. 
Savstarpējai labsirdībai un cieņai būtu jāizpaužas ik dienu, ne tikai svētkos. 
Ja kā piemēru tiešām ņem vecos, labos laikus, tad ziemassvētku galvenais mērķis 
ir būt kopā ar mīļajiem. Tā kā agrāk nauda bija vai nu ļoti maz, vai nebija vispār, 
tad par dārgām dāvanām nevarēja būt ne runas. Mana vecmāmiņa reiz man stāstīja, 
ka maza būdama ziemassvētkos saņēmusi vienu bulciņu un to glabājusi kā lielu dārgumu. 
Marunprāt, tādiem vajadzētu būt svētkiem. Priecāties par jebko, ko saņemam. 
Vai tas būtu vecmāmiņas adīts, kodīgs vilnas džemperis vai jaunākais iPhone modelis. 

Šajā krājumā var atrast dziesmas, kuras saistītas ar dažādām tradīcijām un ēdieniem. 
Ļoti svarīga svētku sastāvdaļa ir ķekatās iešana. Ejot ir skaļi jādzied, 
lai ļaunās domas un visas nepatikšanas nenāk ne tuvumā. Jo skaļāk dzied, 
jo ķibeles tālāk turās. Bluķa vilkšanai arī ir liela loma šajos svētkos. 
Tā simbolizē saules gaidīšanu. Bluķi velkot savāc visas pa gadu notikušās 
sliktās lietas. Beigās to sadedzina. 

Ziemas saulgrieži bez ķekatām nav iedomājami, 
tāpēc arī dziesmu par šo tēmu ir ļoti daudz. Čigāniņi par sevi dažkārt pasmejas, it kā nezinādami kur gulēt: 
"Čigāniņi, bāleliņi, kur šo nakti gulēsim? Cits priedē, cits eglē, cits celiņa maliņā." 
Bieži dzirdamas dziesmas par Dieviņu, kurš atbraucis un nu jālaiž mājā. 
</foreword>

<section id="A">
<title>Dziesmas</title>
<song dir="songs" id="AdatMeitasKoAdat2"/>
<song dir="songs" id="AiBagatiZiemassvetki"/>
<song dir="songs" id="AiNamaMamina"/>
<song dir="songs" id="AsBejVi-nsiKuplysLi-psi"/>
<song dir="songs" id="Ati-damiZi-massva-tki"/>
<song dir="songs" id="AtidamiZimysSvatki"/>
<song dir="songs" id="AtidamiZimysSvatki2"/>
<song dir="songs" id="BoltaKozaDanciVede"/>
<song dir="songs" id="BudelitiTevainiti"/>
<song dir="songs" id="CiganinaDelinsBiju"/>
<song dir="songs" id="C-iga-nin-iBa-lelin-i"/>
<song dir="songs" id="CiganiniCiganini"/>
<song dir="songs" id="C-iga-nin-iNabadzin-i"/>
<song dir="songs" id="CigansSakaCiganami"/>
<song dir="songs" id="CigansSavuCiganiet"/>
<song dir="songs" id="CigiCigiCiganini"/>
<song dir="songs" id="DancoLaciDancoLaci"/>
<song dir="songs" id="DancojietiDancojieti"/>
<song dir="songs" id="DedzitSkoluPyutitGuni"/>
<song dir="songs" id="DesaTekiPaCelin-u"/>
<song dir="songs" id="DiviBijaDiviBija"/>
<song dir="songs" id="EdietBerniDzivusRudzus"/>
<song dir="songs" id="EjietBerniKlausitiesi"/>
<song dir="songs" id="KaceisamiTavsNumyra"/>
<song dir="songs" id="KakisamiBernsNomira"/>
<song dir="songs" id="KaladaKalada"/>
<song dir="songs" id="KaladoKaladoVakarKazaVele-ja-s"/>
<song dir="songs" id="KamTieSvetiSvetkiNaca"/>
<song dir="songs" id="KasPieRigasDumpejas"/>
<song dir="songs" id="KasTurRibina"/>
<song dir="songs" id="KasTurPutinaAizVin-aKalna"/>
<song dir="songs" id="KurBija-tZiemassve-tki"/>
<song dir="songs" id="KurBijatiZiemassvetki"/>
<song dir="songs" id="KurTuTeciRudaPele"/>
<song dir="songs" id="Ku-ruKu-ruUguntin-u"/>
<song dir="songs" id="LabvakariSaimeniece2"/>
<song dir="songs" id="LabvakaruSaimeniece"/>
<song dir="songs" id="LaizMaminaIstabai"/>
<song dir="songs" id="LudzamaMamina"/>
<song dir="songs" id="MamminaMila"/>
<song dir="songs" id="MeituMa-tesIstabin-aKaldu-"/>
<song dir="songs" id="NakatIeksaZiemassvetki"/>
<song dir="songs" id="NuAtbraucaZiemassve-tki"/>
<song dir="songs" id="PutiPutiZiemeliti"/>
<song dir="songs" id="PutiPutiZiemeliti2"/>
<song dir="songs" id="PutiPutiZiemeliti3"/>
<song dir="songs" id="PyutitGuniLauzitSkolus"/>
<song dir="songs" id="SenDzirdejuNuRedzeju"/>
<song dir="songs" id="SidrabinaLietinsLija"/>
<song dir="songs" id="SudrabinaLietinsLija"/>
<song dir="songs" id="Sva-tkiGoja"/>
<song dir="songs" id="Ta-luTa-luC-iga-nosi"/>
<song dir="songs" id="TrisGadiSedeju"/>
<song dir="songs" id="VisuGaduNauduKraju"/>
<song dir="songs" id="ZiemassvetkiSabraukusi"/>
<song dir="songs" id="ZimysSvatkiLelaDina"/>
<song dir="songs" id="ZimasSvatkiSabraukusi"/>
<song dir="songs" id="Zi-massva-tkiSva-taDi-na"/>
<song dir="songs" id="ZimysSvatkuCetriBruoli"/>
</section>

<section id="B">
<title>Rotaļas</title>
<song dir="songs" id="CepuVylkamKukuleiti"/>
<song dir="songs" id="EsBijViensKuplisKoks"/>
<song dir="songs" id="EsTikEsmuBaga-tsVi-rs"/>
<song dir="songs" id="GaniGaniSargietKazu"/>
<song dir="songs" id="GanuEsAitinas"/>
<song dir="songs" id="KurEsSavuAvitinu"/>
<song dir="songs" id="NebadaKekata"/>
<song dir="songs" id="PadoluIkorus"/>
<song dir="songs" id="Preciniki"/>
<song dir="songs" id="TupiLaciTupiLaci"/>
<song dir="songs" id="VylksUnKoza"/>
<song dir="songs" id="ZalaKaza"/>
</section>

</book>