<song>
<title>Nāc tu ļaužu Pestītājs</title>
<source>DGLTUS1992</source>
<tags>christian</tags>
<narrator>Johann Walther</narrator><musicBy></musicBy><lyricsBy></lyricsBy>
<genre>4B|PIANO</genre>
<ref></ref>
<lyrics>
//1685.g. &quot;Lettische geistliche Lieder vnd Collecten&quot; versija//
# Nahz tu Ļau§chu Pe§titajs Ko mums Deews irr dahwanajs\\ Behrniņ śchķih§tas Jumprawas Par ko wiśśi brihnijahs.
# Ne no Wihra Aśśnim nahk; Bet tas Śwehtajs Garriņ§ch mahk\\ Tahdu Augli Gaiśma^ zelt Likt no Jumpraws Meeśahm §elt.
# Meitas Meeśas gŗuhtas tohp; Tomehrt śawu Gohdu kohp:\\ Te ween śchķih§tajs Gohdiņ§ch §pihd Kur pats §kaidrajs Deewiņ§ch miht.
# Wiņ§ch no Debbes nolai§chahs Zilweks tohp in §emmojahs;\\ Kur to Deews gribb tihk tam eet Par mums śawas Aśśnis leet.
# Wiņ§ch no Tehwa nahzis śchurp; Pehz pee Tehwa gahjis turp:\\ Elle^ brauzis; pehz tas pats Deewa Krehśla^ śehdinahts.
# Wiņņam peederr Tehwa Gohds Śawahm Meeśahm Spehks irr dohts\\ Kas muhs wahjus §pehzina Nahk ikweenam Paliga^.
# Śchis taws Śchuhplits §poh§chi §pihd Gaiśchums Nakti^ bij to brihd\\ Tas wehl taggad uhsņemm muhs Spihdehs tam kas tizzigs buhs.
# Deewam Tehwam muh§chigs Gohds Ta`patt wiņņa Dehlam dohts\\ Śwehtam Garram arrid§an/ Śakkam Ślaw' un Pateikśchann'.
[Ailab.lv &gt; http://www.ailab.lv/SENIE/static/LGL1685_K1.html], 4.lpp. 

//1992.g. &quot;Dziesmu grāmatas&quot; versija://
# Nāc, Tu latvju Pestītājs, Ko mums Dievs ir dāvinājs,\\ Bērns no šķīstas jaunavas, Par ko visi brīnījās.
# Ne no vīra as'nīm nākt, Bet tas Svētais Gars pats māk\\ Tādu augli gaismā celt, Likt no jaunav's miesām zelt.
# Mārja top apēnota, Sievām augsti teicama;\\ Jo tur Dieva gods atspīd, Kur tas Dieva Dēls pats mīt.
# Viņš no debess nolaižās, Cilvēks top un zemojās;\\ Kur Dievs grib, tur tam tīk iet, Par mums savas as'nis liet.
# Viņš no Tēva nācis šurp, Pēc pie Tēva gājis turp;\\ Ellē braucis, pēc tas pats Dieva krēslā sēdināts.
# Viņam pieder Tēva gods; Viņam Tēva spēks ir dots,\\ Kas mūs vājus spēcina, Nākt ikvienam palīgā.
# Viņa silīt' spoži spīd, Gaišums naktī bij to brīd'\\ Viņš vēl tagad uzņem mūs, Spīdēs tam, kas ticīgs būs.
# Dievam Tēvam mūžīgs gods, Tas pats Viņa Dēlam dots;\\ Svētam Garam arīdzan Sakam slav' un pateikšan'.
</lyrics>
</song>