<song>
<title>Pankūkdancis</title>
<sources>
<!--<source label=''/>-->
</sources>
<tags>rotaldziesma|KopaSaulgriezi</tags>
<narrator></narrator>
<musicBy></musicBy>
<lyricsBy></lyricsBy>
<genre></genre>
<ref></ref>
<lyrics>&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Cepa, cepa, cepa, cepa māte pankūkas (2x).\\
Jā, jā, kartupeļu pankūkas (2x).&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
~~Rīgas pankūkdanci~~ parasti dejo tikai straujā tempā, dejas nobeigumā tempu saātrinot līdz fizisko spēju robežai. Tomēr šo deju var un vajag dejot ļoti dažādi, piemēram, pirmo daļu dejojot lēnā tempā viegliem, virs grīdas slīdošiem gājiena soļiem un otro - paātri. Pirmajā daļā (&lt;Pastaiga&gt;) pārinieki iet slīdošiem gājiena soļiem. Paātrinot kustību, var pārvietoties ar skrējiena soļiem, bet vēl saātrinot - ar palēciena soļiem. Jāuzmanās, lai atmuguriskajos soļos respektētu citus dejotājus un nekāptu viņiem uz kājām. Otrajā daļā (&lt;Sāņus lēcieni&gt;) pārinieki var dejot Rokenrola stilā. 
1.1 Dejas apraksts
*Sākuma stāvoklis:*
Puiši labo roku sadod ar meitas kreiso roku. Pārinieki nostājas kolonnā. Malējās rokas gar sāniem.
*Pastaiga: (8 taktis, 1.-4.takts 2 reizes)*
&lt;dl&gt;
&lt;dt&gt;1.-2. takts.&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;Dejotāji ar slīdošiem gājiena soļiem virzās kolonnā uz priekšu. Puiši sāk kustību ar kreiso kāju, bet meitas - ar labo kāju.&lt;/dd&gt;
&lt;dt&gt;3.-4. takts.&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;Dejotāji pagriežas ar seju kustībai pretējā virzienā tādā veidā, ka katrs dejotājs griežas ap savu asi. Sadod pretējās rokas un atkārto 1.-2. takts kustību atmuguriski.&lt;/dd&gt;
&lt;dt&gt;1.-4. takts atkārtojot.&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;Atkārto 1.-2. takts kustību pretējā virzienā. Kustību sāk ar pretējām kājām.&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
*Sāņus lēcieni: (8 taktis, 5.-8.takts 2 reizes)*
&lt;dl&gt;
&lt;dt&gt;5.-6. takts.&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;Dejotāji dejo divas divsoļu polkas. Pirmais solis ir kopā, jo puiši sāk ar labo, bet meitas ar kreiso kāju.&lt;/dd&gt;
&lt;dt&gt;7. takts.&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;Dejotāji ar diviem soļiem apmainās vietām. Sākumā atlaiž rokas un meita sper divus soļus  (kreiso, labo) puisim gar priekšu uz puiša vietu.&lt;/dd&gt;
&lt;dt&gt;8. takts.&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;Dejotāji sadod otras rokas - puisis kreiso sadod ar meitas labo. Dejo vienu divsoļu polku viens no otra prom.&lt;/dd&gt;
&lt;dt&gt;5.-8. takts atkārtojot.&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;Atkārto 5.-8. takts kustību ar pretējām kājām, t.i., puiši sāk ar kreiso, meitas ar labo kāju. Pabeidzot kustību, dejotāji ir sākuma stāvoklī.&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;</lyrics>
</song>