<song>
<title>Ich bin ein lust'ger Grenadier</title>
<source>Vaterlandslieder,#22</source>
<tags>karadziesma|DE</tags>
<narrator></narrator><musicBy>Richard Schäffer, 1845</musicBy><lyricsBy></lyricsBy>
<genre></genre>
<ref>http://www.markomannenwiki.de/index.php?title=Studio_auf_einer_Reis%27</ref>
<lyrics>
# Ich bin ein lust´ger Grenadier, jucheidi, jucheida,\\ niemals meinen Mut verlier, jucheidi, heida!\\ Ich diene meinem König treu\\ und lieb mein Mädchen auch dabei!\\ Jucheidi, heidi heida, jucheidi, jucheida\\ jucheidi, heidi, heida, jucheidi, heida!
# Morgens, wenn ich früh aufsteh', jucheidi, jucheida,\\ und zum Exerzieren geh', jucheidi, heida!\\ Dann beschau ich mir vorher\\ meinen Säbel und Gewehr.
# Und hab ich's zum gut befunden, jucheidi, jucheida,\\ wird das Koppel umgebunden, jucheidi, heida!\\ Dann gehet es mit heiterm Sinn\\ nach dem Exerzierplatz hin. 
# Der Sergeant tut inspizieren, jucheidi, jucheida,\\ G'wehr und Säbel revidieren, jucheidi, heida!\\ Jeden Knopf besieht er sich\\ und schimpft dann oft ganz fürchterlich.
# Unser Leutnant spricht sodann, jucheidi, jucheida,\\ &quot;Kommt Er mir noch 'mal so 'ran,&quot; jucheidi, heida!\\ &quot;Schlägt, ich schwörs bei Stein und Bein\\ ein Kreuzmillionendonnerwetter drein!&quot;
# Der Feldwebel Knickebein, jucheidi, jucheida,\\ teilt die Kompagnie dann ein, jucheidi, heida!\\ Teilt die Züge gross und klein\\ auch in Sektionen ein.
# Unser Hauptmann, der ist gut, jucheidi, jucheida,\\ wenn er seinen Willen tut, jucheidi, heida!\\ Aber hat man was verbrochen,\\ wird man gleich ins Loch gestochen.
# Auf dem Marsch ein muntres Lied, jucheidi, jucheida,\\ aus der Flasch' ein tücht´ger Hieb, jucheidi, heida!\\ Der uns durch die Kehle pfeift,\\ macht uns das Marschieren leicht.
# Kommen wir dann ins Quartier, jucheidi, jucheida,\\ haben wir gut Wein und Bier, jucheidi, heida!\\ Und ein Mädchen in dem Arm\\ wird ein Grenadier so warm. 
# Liegen wir dann in dem Bett, jucheidi, jucheida,\\ schnarchen alle um die Wett', jucheidi, heida!\\ Hört man aus der Ferne schon\\ des Hornisten heitern Ton.
</lyrics>
</song>