<song>
<title>Mīļo draudziņ, dejosim</title>
<source></source>
<tags>rotaldziesma</tags>
<narrator></narrator><musicBy></musicBy><lyricsBy></lyricsBy>
<genre></genre>
<ref>Sk. arī operu &quot;Hänsel und Gretel&quot;, E. Humperdinck, 1893</ref>
<lyrics>
# Mīļo draudziņ, dejosim, abas rokas sadosim!\\
Vienreiz šur, vienreiz tur, apkārt griezties: vur, vur, vur!
# Rociņām(i): klap, klap, klap, kājiņāmi: trap, trap, trap!\\
Vienreiz šur, vienreiz tur, apkārt griezties: vur, vur, vur!
# Klanām galvu: nik, nik, nik, kratām pirkstu: tik, tik, tik!\\
Vienreiz šur, vienreiz tur, apkārt griezties: vur, vur, vur!
# Vai cik jauki dejot tā, - sāksim vēl no sākuma.\\
Vienreiz šur, vienreiz tur, apkārt griezties: vur, vur, vur!

# Brüderchen, komm, tanz mit mir! Beide Hände reich' ich dir.\\
Einmal hin, einmal her, Rund herum, es ist nicht schwer!
# Tanzen soll ich armer Wicht, Schwesterchen, und kann ich nicht.\\
Darum zeig mir wie es Brauch, Dass ich Tanzen lerne auch!
# Tanzen soll ich, armer Wicht? Grätchen, nein, das kann ich nicht.\\
Darum zeig' mir, wie es braucht. Dass ist schön! Ich lerne auch. 
# Mit dem Köpfchen nick nick nick, Mit dem Finger tick tick tick,\\
Einmal hin, einmal her, Rund herum, es ist nicht schwer!
</lyrics>
<note title="Rotaļas apraksts">
; 1.pants, 1. un 2. takts:
: Rotaļas dalībnieki stāv pa pāriem viens otram pretī (ar sāniem pret dejas ceļu) un māj viens otram ar roku.
; 1.pants, 3. un 4. takts:
: Partneri sadodas rokās.
; 1.pants, 5. un 6. takts:
: Pāri sper divus pievilciena solīšus sāņus uz vienu pusi, pēc tam uz otru pusi.
; 1.pants, 7. un 8. takts:
: Pāri atlaiž rokas un, plaukšķinot melodijas ritmu, izdara pilnu apgriezienu uz vietas.
; 2. un 3. pants, 5.-8. takts:
: Kustības tādas pašas kā 1.pantā, bet sākuma taktīs tās jāveido atbilstoši tekstam.
; 4.pants, 1.-4. takts:
: Ar sīkiem pievilciena solīšiem pāri virzās pa labi. Rokas sānos. 
Nonākot piee nākamā dalībnieka, sadodas ar to rokās, un deja turpinās ar citu partneri.
; 4.pants, 5.-8. takts
: Tāpat kā iepriekš.
</note>
</song>